---
extends: _layouts.answer
section: content
title: දෙවියන් වහන්සේ දුක් වේදනා හා නපුරට ඉඩ දෙන්නේ ඇයි?
date: 2025-02-19
description: දුක් වේදනා සහ දුෂ්කරතා අපව වැරදි ක්‍රියාවලින් පවිත්‍ර කර පසුතැවිල්ලට
  ඇද දැමිය හැකි අතර, සැනසීම සහ සහනය බොහෝ විට පාපයට සහ දිව්‍ය ආශීර්වාද නොසලකා හැරීමට
  හේතු වේ.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/2850/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/13610/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/20785/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/1239/
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

සර්වබලධාරී අල්ලාහ් (දෙවියන්) ඉතාමත් දයානුකම්පිත හා කරුණාවන්තයි, කිසිදු සැකයකින් තොරව. එහෙත් ඔහුගේ ක්‍රියාවන් අපගේ නුසුදුසු මනසට සම්පූර්ණයෙන් වටහා ගත නොහැක.

මෙම ගැටළුව සරල කරන්නේ අල්ලාහ් සාධාරණ, යුක්තිසහගත, ප්‍රඥාවන්ත සහ දන්නා බව අප සියලු දෙනාම එකඟ වීමයි. එයින් අදහස් කරන්නේ සර්වබලධාරී දෙවියන් වහන්සේ කරන ඕනෑම දෙයක් නීත්‍යානුකූල අරමුණක් ඇතිව කරන බවයි, නමුත් අපට එය තේරුම් ගැනීමට නොහැකි විය හැකිය.

නිදසුනක් වශයෙන්, සැලකිලිමත් සහ ආදරණීය වෛද්‍යවරයෙකුට සහ පියෙකුට තම එකම පුතාගේ කකුල කපා දැමීමට සිදුවිය හැකිය. මෙම පියා තම පුතාට ආදරය කරන බවට කිසිදු සැකයක් නැත. එහෙත් ඔහුගේ ක්‍රියාව මෙම ආදරණීය පුතා වෙනුවෙන් වූ නමුත්, තත්වයන් තේරුම් නොගන්නා අයට එය කුරිරු ලෙස පෙනෙන්නට පුළුවන.

සර්වබලධාරී අල්ලාහ්ට ශ්‍රේෂ්ඨ හා උසස් ආදර්ශයක් ඇති අතර, ඔහුගේ ක්‍රියාවන් ප්‍රශ්න කිරීම ඔහුගේ කිසිදු මැවිල්ලකට අයිති නැත, එය කුර්ආනයේ සඳහන් වේ:

{{ $page->verse('21:23') }}

වේදනාව, කුසගින්න, ඛේදජනක අනතුරු ආදිය විඳීමට හේතුව තම පාපයන් බව මුස්ලිම්වරයෙකුගේ විශ්වාසය වන අතර, එම මුස්ලිම්වරයා විසින් සිදු කරන ලද මෙම පාප මකා දැමීමේ මාධ්‍යයක් ලෙස අල්ලාහ් මෙම දුක් විඳීම නියම කරයි. අල්ලාහ් කුර්ආනයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('42:30') }}

අර්බුදකාරී කාලවලදී මිනිසා අල්ලාහ් වෙත සමීප වී පසුතැවිලි වීමට පටන් ගන්නා බවත්, පහසුව සහ සැනසීම ඇති කාලවලදී ඔහු අල්ලාහ්ගේ ආශිර්වාද සිහිපත් කිරීමෙන් බොහෝ දුරස් වන බවත්, ඔහු මෙම ත්‍යාග සහ ආශිර්වාද භාවිතා කරමින් පාපයට පාපය කරන බවත් පැහැදිලිය.

සර්වබලධාරී අල්ලාහ් මිනිසාට යහපත හා අයහපත අතර මාර්ගය පෙන්වා දී ඇති අතර, ඔහුට තෝරා ගැනීමේ බලය සහ කැමැත්ත ලබා දී ඇත. එබැවින්, මිනිසා තම ක්‍රියාවන්ට සහ ඒවාට ලැබෙන දඬුවමට වගකිව යුතුය, මන්ද මෙලොව ජීවිතය හුදෙක් පරීක්ෂණයක් වන නමුත් එහි ප්‍රතිඵල පරලොවදී දැනගත යුතුය.

### දරුවන් දුක් විඳින්නේ ඇයි?

සෑම අසනීපයක් හෝ ආබාධයක්ම අනිවාර්යයෙන්ම දඬුවමක් නොවේ; ඒ වෙනුවට එය දරුවාගේ දෙමව්පියන්ට පරීක්ෂණයක් විය හැකිය, ඔවුන් මෙම පරීක්ෂණය ඉවසීමෙන් විඳදරා ගන්නේ නම් අල්ලාහ් ඔවුන්ගේ නරක ක්‍රියාවන්ට සමාව දෙනු ඇත, නැතහොත් ස්වර්ගයේ ඔවුන්ගේ තත්වය උසස් කරනු ඇත. එවිට දරුවා වැඩෙන්නේ නම්, පරීක්ෂණයට ඔහු ද ඇතුළත් වන අතර, ඔහු එය ඉවසීමෙන් හා ඇදහිල්ලෙන් විඳදරා ගන්නේ නම්, අල්ලාහ් රෝගියාට ගණන් කළ නොහැකි විපාකයක් සූදානම් කර ඇත. අල්ලාහ් මෙසේ පවසයි:

{{ $page->verse('..39:10') }}

නිසැකවම අල්ලාහ් දරුවන්ට දුක් විඳීමට ඉඩ හැරීම තුළ සමහර පුද්ගලයින්ගෙන් සැඟවිය හැකි මහා ප්‍රඥාව ඇත. එබැවින් ඔවුන් දිව්‍ය නියෝගයට විරුද්ධ වන අතර ෂෙයිතාන් (සාතන්) මෙම කාරණය ප්‍රයෝජනයට ගෙන ඔවුන් සත්‍යයෙන් සහ නිවැරදි මඟ පෙන්වීමෙන් ඈත් කරයි.

අල්ලාහ් දරුවන්ට දුක් විඳීමට ඉඩ හැරීමට හේතු අතර පහත දැක්වේ:

1. දරුවා අසනීපයෙන් හෝ වේදනාවෙන් සිටින බව පෙන්වීමට එය මාධ්‍යයකි; එම දුක් වේදනා නොතිබුනේ නම් ඔහු කුමන රෝගයකින් පෙළෙනවාද යන්න දැනගත නොහැක. 
1. වේදනාව නිසා ඇතිවන හැඬීම දරුවාගේ ශරීරයට විශාල ප්‍රතිලාභ ගෙන දෙයි. 
1. ඉගෙනීමේ පාඩම්: මෙම දරුවාගේ පවුල හරාම් (අනුමත කළ නොහැකි) ක්‍රියාවන් සිදු කරමින් හෝ අනිවාර්ය රාජකාරි නොසලකා හරිමින් සිටිය හැකි නමුත්, ඔවුන් තම දරුවාගේ දුක් වේදනා දකින විට, එය රිබා (පොළිය) පරිභෝජනය කිරීම, සිනා (අනාචාරය), දුම්පානය කිරීම හෝ යාඥා නොකිරීම වැනි හරාම් ක්‍රියාවන් අත්හැරීමට ඔවුන් පොළඹවයි, විශේෂයෙන් ඉහත සඳහන් කළ සමහර හරාම් දේවල් සම්බන්ධයෙන් සිදු වන පරිදි, දරුවාගේ දුක් වේදනා ඔවුන් ඇති කළ රෝගයක් නිසා නම්. 
1. පරලොව ගැන සිතීම, මන්ද පාරාදීසයේ හැර සැබෑ සතුටක් සහ සාමයක් නොමැත; එහි දුක් වේදනා සහ වේදනාවක් නොමැත, හොඳ සෞඛ්‍යයක්, යහපැවැත්මක් සහ සතුටක් පමණි. නිරය ගැන සිතීම, මන්ද එය සදාකාලික හා නිමක් නැති වේදනාවේ සහ දුක් වේදනා වල වාසස්ථානයයි. එබැවින් කෙනෙකු ස්වර්ගයට සමීප කරවන සහ නිරයෙන් තවත් ඈත් කරන දෙයක් කරනු ඇත.

## භයානක සතුන් නිර්මාණය කිරීම පිටුපස ඇති ප්‍රඥාව කුමක්ද?

භයානක සතුන් නිර්මාණය කිරීම පිටුපස ඇති ප්‍රඥාව නම් අල්ලාහ්ගේ මැවීමේ සහ සියලු දේ පාලනය කිරීමේ පරිපූර්ණ ස්වභාවය ප්‍රකාශ කිරීමයි. මැවූ දේවල් බොහෝ තිබුණත්, ඔහු ඒ සියල්ල සපයයි. ඔහු මේවා (භයානක ජීවීන්) මගින් මිනිසුන් පරීක්ෂා කරයි, ඒවායින් පීඩාවට පත් වූවන්ට විපාක දෙයි සහ ඔවුන් මරා දමන අයගේ නිර්භීතකම ප්‍රකාශ කරයි. ඔවුන් නිර්මාණය කිරීමෙන්, ඔහු තම වහලුන්ගේ ඇදහිල්ල සහ නිශ්චිතභාවය පරීක්ෂා කරයි: ඇදහිලිවන්තයා කාරණය පිළිගෙන යටත් වන අතර, සැක කරන්නා මෙසේ කියයි: "අල්ලාහ් මෙය නිර්මාණය කිරීමේ තේරුම කුමක්ද?!" ඔහු මිනිසාගේ දුර්වලතාවය සහ නොහැකියාව ද පෙන්නුම් කරයි, එමඟින් ඔහුට වඩා බෙහෙවින් කුඩා ජීවියෙකු නිසා ඔහු වේදනාව හා අසනීපයෙන් පෙළේ.

මැස්සන් නිර්මාණය කිරීම පිටුපස ඇති ප්‍රඥාව පිළිබඳව එක් විද්වතෙකුගෙන් විමසන ලදී. ඔහු මෙසේ පැවසීය: "අල්ලාහ් ඔවුන් සමඟ ඒකාධිපතියන්ගේ නාසය නින්දාවට පත් කරනු ඇත". හානිකර ජීවීන්ගේ පැවැත්ම නිසා, ප්‍රයෝජනවත් දේවල් නිර්මාණය කිරීමේදී ලැබෙන ආශිර්වාදය කෙතරම් ශ්‍රේෂ්ඨද යන්න පැහැදිලි වේ, මන්ද ප්‍රතිවිරුද්ධ දේ සමඟ වෙනස දේවල්වල ස්වභාවය පෙන්නුම් කරන බව කියනු ලැබේ.

වෛද්‍ය විද්‍යාව පිළිබඳ අධ්‍යයනයෙන් පෙන්නුම් කර ඇත්තේ බොහෝ ප්‍රයෝජනවත් ඖෂධ සර්පයන්ගේ විෂ වලින් සහ ඒ හා සමාන දේවලින් ලබා ගන්නා බවයි. බාහිරව පෙනෙන පරිදි හානිකර දේවල ප්‍රතිලාභ නිර්මාණය කළ තැනැත්තාට මහිමය වේවා. එපමණක් නොව, මෙම භයානක සතුන්ගෙන් බොහෝ දෙනෙක් ප්‍රයෝජනවත් වන අනෙකුත් ජීවීන් සඳහා ආහාර වන අතර, මෙය අල්ලාහ් ඔවුන් නිර්මාණය කර ඇති පරිසරයන්හි පාරිසරික චක්‍රය සාදයි.

නමුත් මුස්ලිම්වරයෙකු විශ්වාස කළ යුත්තේ අල්ලාහ් කරන සෑම දෙයක්ම යහපත් බවත්, ඔහු නිර්මාණය කරන දේ තුළ පිරිසිදු නපුරක් නොමැති බවත්ය. ඔහු නිර්මාණය කරන සෑම දෙයකම යහපතෙහි යම් අංගයක් තිබිය යුතුය, එය අපෙන් සැඟවී තිබුණත්, නපුරේ ප්‍රධානියා වන ඉබ්ලීස් (සාතන්) මැවීමේදී මෙන්. නමුත් ඔහුගේ මැවීම පිටුපස ප්‍රඥාව සහ අරමුණක් ඇත, මන්ද අල්ලාහ් ඔහුගේ මැවීම් ඔහු හරහා පරීක්ෂා කරයි, කීකරු අය අකීකරු අයගෙන් වෙන්කර හඳුනා ගැනීමට, නොසැලකිලිමත් අයගෙන් උත්සාහ කරන අයගෙන්, පාරාදීසයේ ජනතාව නිරයේ ජනතාවගෙන් වෙන්කර හඳුනා ගැනීමට.
